    \input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}






\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Généralités sur les fonctions. Fonctions de référence : entraînement 3 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}


\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]


        \item Représentation graphique de la fonction carré.
        \begin{center}
\psset{xunit=0.6cm,yunit=0.15cm}
%\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(-7,-4)(7,40)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-7,-4)(7,40)
\psset{xunit=1.2cm, yunit=0.6cm}
\psaxes[labelsep=1mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-3.5,-1)(3.5,10)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-3.2}{3.2}{x 2 exp}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-3.5}{3.5}{7}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](-2.646,0)(-2.646,7)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](2.646,0)(2.646,7)
\uput[u](1.8,6.8){\blue$y=7$}
\uput[d](-2.646,0){\footnotesize{$-\sqrt{7}$}}
\uput[d](2.646,0){\footnotesize{$\sqrt{7}$}}
\uput[r](-2.85,0){\bf\red ]}
\uput[l](2.85,0){\bf\red [}
\psline[linecolor=red,linewidth=1.2pt](-2.646,0)(2.646,0)
\end{pspicture}
\end{center}

\item Utilisation de la représentation graphique.

 \begin{minipage}{10cm}
{\bf a. } Inéquation $x^2<7$.\\
On trace la droite d'équation $y=7$ et on lit les solutions sur l'axe des abscisses (voir graphique ci-dessus).
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
  \postitpp{7cm}{Explications}{Les solutions sont les abscisses des points de la courbe situés strictement en dessous de la droite d'équation $y=7$.}
\end{minipage}~\\
 \begin{minipage}{10cm}
 {\bf b. }Ensemble des réels qui vérifient $2<x^2<4$.\\
 On trace les droites d'équation $y=2$ et $y=4$ et on lit les solutions sur l'axe des abscisses (voir graphique ci-dessous).
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
  \postitpp{7cm}{Explications}{Les solutions sont les abscisses des points de la courbe situés entre les droites d'équation $y=2$ et $y=4$.}
\end{minipage}

\begin{center}
\psset{xunit=0.6cm,yunit=0.15cm}
%\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(-7,-4)(7,40)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-7,-4)(7,40)
\psset{xunit=1.2cm, yunit=0.6cm}
\psaxes[labelsep=1mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-3.5,-1)(3.5,10)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-3.2}{3.2}{x 2 exp}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-3.5}{3.5}{2}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-3.5}{3.5}{4}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](-1.414,0)(-1.414,2)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](1.414,0)(1.414,2)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](-2,0)(-2,4)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](2,0)(2,4)
\uput[u](2.7,2){\blue$y=2$}
\uput[u](2.7,4){\blue$y=4$}
\uput[d](-1.414,0){\footnotesize{$-\sqrt{2}$}}
\uput[d](1.414,0){\footnotesize{$\sqrt{2}$}}
\uput[r](-1.6,0){\bf\red [}
\uput[l](-1.8,0){\bf\red ]}
\psline[linecolor=red,linewidth=1.2pt](-2,0)(-1.414,0)
\psline[linecolor=red,linewidth=1.2pt](1.414,0)(2,0)
\uput[r](1.2,0){\bf\red ]}
\uput[l](2.2,0){\bf\red [}
\end{pspicture}
\end{center}

$\mathscr{S}=]-2~;~-\sqrt{2}[\cup]\sqrt{2}~;~2[$.


  \begin{minipage}{10cm}
  {\bf c. } L'affirmation de Nabolos est fausse. \\

  En effet $(-5)^2=25\geqslant 9$ et pourtant $-5$ n'est pas supérieur à 3.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
  \postitpp{7cm}{Contre exemple}{Pour prouver qu'une affirmation est fausse, il suffit d'exhiber une contre exemple. $-5$ vérifie bien l'hypothèse $x^2\geqslant 9$, mais ne vérifie pas la conclusion.\\
  Vous pouvez vous aider de la courbe en traçant la droite d'équation $y=9$. Regardez les points de la courbe qui sont au-dessus de cette droite sur le côté gauche.}
\end{minipage}
\end{enumerate}


\exods\\


\begin{center}
\psset{xunit=0.02cm,yunit=0.15cm}
\begin{pspicture}(-5,-10)(690,60)
\multido{\n=0+10}{69}{\psline[linewidth=0.35pt,linecolor=lightgray](\n,-5)(\n,56)}
\multido{\n=0+2}{29}{\psline[linewidth=0.35pt,linecolor=lightgray](0,\n)(680,\n)}
\multido{\n=0+50}{13}{\psline[linewidth=0.5pt,linecolor=darkgray](\n,-5)(\n,56)}
\multido{\n=0+10}{6}{\psline[linewidth=0.5pt,linecolor=darkgray](0,\n)(680,\n)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=false,linewidth=0.85pt,Dx=50,Dy=10,Oy=90]{->}(0,0)(690,58.5)
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,yAxis=false,linewidth=0.85pt,Dx=50]{->}(0,-5)(690,-5)
\pscurve[linewidth=0.9pt,linecolor=blue](0,5)(50,24)(100,46)(120,49)(150,43.6)(200,20)(260,8)(290,10)(400,20)(500,6,2)(585,2)(650,5)
\psset{arrowscale=1.5}
\uput[ur](0,55){\footnotesize Pression artérielle en mmHg}\uput[u](650,-5.7){\footnotesize Temps en ms}\uput[d](200,32){$\mathcal{C}_f$}
\psline[linewidth=0.95pt,linecolor=violet,linestyle=dashed]{-}(0,40)(200,40)
\psline[linewidth=0.95pt,linecolor=violet,linestyle=dashed,ArrowInside=-> ]{->}(80,40)(80,-5)
\psline[linewidth=0.95pt,linecolor=violet,linestyle=dashed,ArrowInside=-> ]{->}(160,40)(160,-5)
\psline[linewidth=1.5pt,linecolor=violet](80,-5)(160,-5)
\uput[d](80,-4.5){\footnotesize $\textcolor{violet}{\approx 80}$}\uput[d](160,-4.5){\footnotesize $\textcolor{violet}{\approx 160}$}
 \end{pspicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item La pression artérielle est  supérieure ou égale à \np[mmHg]{130} sur l'intervalle [80~;~160].
\item \begin{enumerate}[\bf a.]
 \item  La valeur systolique mesurée, c’est-à-dire la valeur maximale de la pression
artérielle est d'environ 139.
\item La valeur diastolique mesurée est 92.
\item Un patient est en hypertension artérielle lorsque la pression systolique est supérieure ou
égale à \np[mmHg]{140} ou que la pression diastolique est supérieure ou égale à \np[mmHg]{92}.

Ce patient est en hypertension puisque sur l'intervalle la pression diastolique est supérieure à \np[mmHg]{90}.\\
\end{enumerate}
\item  D’après cet examen,
nous pouvons estimer que le patient ne souffre pas  de tachycardie.

Un battement dure \np[s]{0.650}, par conséquent dans \np[s]{60} il y aura $\dfrac{60}{\np{0.650}}$ battements soit environ 92 battements par minute. Il y en a donc strictement moins de 100.
\end{enumerate}

\newpage

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
 \begin{minipage}{10cm}
  \item On cherche une température en °C. On calcule l'image de 32 par $f$.\\

  $f(32)=\dfrac{5}{9}\times 32-\dfrac{160}{9}=\dfrac{160}{9}-\dfrac{160}{9}=0$.\\

  On en déduit que $32$°F=0°C.\\
  Le point de solidification de l'eau est bien $32$°F.
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{6cm}{Bien comprendre}{
Prenez la temps de bien comprendre cette formule :$$\underbrace{f(t)}_{
\begin{minipage}{0.8cm}
\tiny\text{Temp.}\\
\text{~~en} °C
\end{minipage}
}=
\dfrac{5}{9}\underbrace{t}_{
\begin{minipage}{0.8cm}
\tiny\text{Temp.}\\
\text{~~en} °F
\end{minipage}
}-\dfrac{160}{9}$$}
\end{minipage}

~\\
  \item On cherche encore une température en °C. On calcule l'image de 212 par $f$ :\\

  $f(212)=\dfrac{5}{9}\times 212-\dfrac{160}{9}=\dfrac{1060}{9}-\dfrac{160}{9}=\dfrac{900}{9}=100$.\\
  Ainsi, l'eau bout à 212 °F.\\



  \item On cherche une température en °F. On calcule l'antécédent de 37 par $f$ :


  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    \dfrac{5}{9}t-\dfrac{160}{9} &=& 37 \\
    \dfrac{5}{9}t &=& 37+\dfrac{160}{9} \\
    \dfrac{5}{9}t &=& \dfrac{333}{9}+\dfrac{160}{9}\\
    \dfrac{5}{9}t&=&\dfrac{493}{9}\\
    t&=&\dfrac{493}{9}\div\dfrac{5}{9}\\
    t&=&\dfrac{493}{9}\times\dfrac{9}{5}~~~{\blue\text{Diviser revient à multiplier par l'inverse.}}\\
    t&=&\dfrac{4437}{45}\\
    t&=&98,6
  \end{eqnarray*}

  {\bf Conclusion : } 37 °C = 98,6°F.\\


  \item Résolution de l'équation :

  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    \dfrac{5}{9}t-\dfrac{160}{9} &=& t \\
    \dfrac{5}{9}t-t &=& \dfrac{160}{9} \\
    \dfrac{5}{9}t-\dfrac{9}{9}t &=&\dfrac{160}{9}\\
    \dfrac{-4}{9}t&=&\dfrac{160}{9}\\
    t&=&\dfrac{160}{9}\div\dfrac{-4}{9}\\
    t&=&\dfrac{160}{9}\times\dfrac{9}{-4}~~~{\blue\text{Diviser revient à multiplier par l'inverse.}}\\
    t&=&\dfrac{1440}{-36}\\
    t&=&-40
  \end{eqnarray*}

  {\bf Conclusion :}  $-40$ °C=$-40$ °F.

\end{enumerate}

\newpage

\exods\\
$\bullet~~$ Expression de $f(x)$ : $$f(x)=\underbrace{2^2}_{
\begin{minipage}{0.8cm}
\tiny\text{Aire du}\\
\text{~carré}\\
\text{AEFG}
\end{minipage}
}+\underbrace{6\times x}_{
\begin{minipage}{0.8cm}
\tiny\text{Aire du}\\
\text{rectangle}\\
\text{EMND}
\end{minipage}
}=4+6x$$

$\bullet~~$ Expression de $g(x)$ :

 $$g(x)=\underbrace{6^2}_{
\begin{minipage}{0.8cm}
\tiny\text{Aire du}\\
\text{~carré}\\
\text{BCDE}
\end{minipage}
}-\underbrace{6\times x}_{
\begin{minipage}{0.8cm}
\tiny\text{Aire du}\\
\text{rectangle}\\
\text{EMND}
\end{minipage}
}=36-6x$$


$\bullet~~$ Calcul de $x$ pour que les surfaces aient la même aire :\\

\begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    f(x) &=& g(x) \\
    4+6x &=& 36-6x \\
    6x+6x&=&36-4\\
    10x&=&32\\
    x&=&\dfrac{32}{10}\\
    x&=&3,2
  \end{eqnarray*}

  Les aires sont égales pur $x=3,2$ cm.




\vspace{2cm}


\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $f(10)=\dfrac{75\times 10}{10+2}=\dfrac{750}{12}=62,5$.\\
  $62,5$ \% des personnes résidant dans cette ville connaissent la marque après 10 semaines  de campagne publicitaire.\\

   \item $f(12)=\dfrac{75\times 12}{12+2}\simeq64,3< 70$.\\
   Au bout de 12 semaines, l'objectif des 70 \% n'est toujours pas atteint.\\[1em]
  \item  \begin{enumerate}[\bf a.]
           \item 25\% sont atteints pour $x=1$ et 50 \% pour $x=4$. On en déduit que 3 semaines ont  été nécessaires pour que le pourcentage d'habitants ayant pris connaissance de la marque passe de 25 à 50 \%.\\[1em]
           \item \begin{center}
    \begin{tabular}{|>{\centering}m{0.7cm}|*{13}{>{\centering}m{0.9cm}|}}
        \hline
        $x$ &5 & $6$ &   $7$ &  $8$   & $9$   & $10$   &$11$&$12$&13&14&15
        \tabularnewline
        \hline
         $f(x)$ &53,6 &  56,3 & 58,3      &60& 61,4 & 62,5 &63,5&64,3&65&65,6&66,2
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}
~\\

\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Calculatrice}{
On sélectionne le menu \image{0.8cm}{annexes/tableau.ps}. On entre la fonction \image{2cm}{annexes/sec6.ps}. Pour obtenir le "X", on utilise la touche \image{0.6cm}{annexes/secX.ps}. N'oubliez pas d'appuyer sur  \image{0.6cm}{annexes/EXE.ps} pour sélectionner la fonction (un petit rectangle noir doit apparaître sur le signe $=$). \\
 Si en entrant dans le menu \texttt{Table}, vous obtenez une fenêtre du type \image{2.8cm}{annexes/param.ps}, vous devez la changer en sélectionnant \image{0.6cm}{annexes/type.ps} avec  \image{0.4cm}{annexes/F3.ps}. Choisissez \image{0.6cm}{annexes/Y=.ps} avec   \image{0.5cm}{annexes/F1.ps}.\\
 Ensuite,  \image{0.6cm}{annexes/set.ps} par \image{0.4cm}{annexes/F5.ps}. \\
 On entre les valeurs de début et de fin du tableau ainsi que le pas : \image{1.8cm}{annexes/sec8.ps}.\\
 Puis  \image{0.6cm}{annexes/EXE.ps} et enfin  \image{0.6cm}{annexes/table.ps} par  \image{0.4cm}{annexes/F6.ps}.\\
 Le tableau de valeurs apparaît :
 \begin{center}
 \image{2cm}{annexes/sec7.ps}
\end{center}

 Vous pouvez obtenir une image particulière en entrant directement la valeur de X que vous souhaitez dans le tableau et en appuyant ensuite sur  \image{0.6cm}{annexes/EXE.ps}

 Pour obtenir la représentation graphique de $f$, on entre dans le menu \image{0.8cm}{annexes/graph.ps}. La fonction doit déjà être écrite.\\
  Ensuite,  \image{0.6cm}{annexes/shift.ps} et \image{0.6cm}{annexes/vwin.ps} afin de paramétrer la fenêtre d'affichage (\texttt{V-Window}) que l'on souhaite. \\
 Pour cette représentation : $X_{Min}=0$, $X_{Max}=15$, $X_{Scale}=1$ $Y_{Min}=0$, $Y_{Max}=75$ et $Y_{Scale}=10$.\\
 Puis, en appuyant sur \image{0.6cm}{annexes/EXE.ps}, et en sélectionnant \image{0.6cm}{annexes/draw.ps} par \image{0.4cm}{annexes/F6.ps}, on obtient :
 \begin{center}
 \image{3cm}{annexes/sec9.ps}
 \end{center}
}
\end{minipage}~\\

           \item Voici la représentation graphique complétée :\\
           \psset{yunit=2cm}

\begin{center}
\begin{pspicture*}(-1,-0.5)(16,4)
\psset{xunit=1cm,yunit=0.5cm}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=2,gridlabels=0](0,0)(16,15)
\psset{xunit=1cm,yunit=0.1cm}
\psaxes[linewidth=1.2pt,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1,Dy=10,ticksize=-2pt 0,subticks=2]{->}(0,0)(0,0)(16,75)[Nombre de semaines,140] [Pourcentage de personnes,-40]
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=blue]{0}{4.5}{75*x/(x+2)}
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=red]{4.5}{15}{75*x/(x+2)}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](5,53.6)(6,56.3)(7,58.3)(8,60)(9,61.4)(10,62.5)(11,63.5)(12,64.3)(13,65)(14,65.6)(15,66.2)
\psline[linecolor=orange,linestyle=dashed](0,25)(1,25)
\psline[linecolor=orange,linestyle=dashed](0,50)(4,50)
\psline[linecolor=orange,linestyle=dashed]{->}(1,25)(1,0)
\psline[linecolor=orange,linestyle=dashed]{->}(4,50)(4,0)
\end{pspicture*}
\end{center}
         \end{enumerate}






  \item Après 15 semaines de campagne, 66,2 \% des personnes dans la ville ont pris connaissance de la marque. L'objectif était de 70 \%. Il n'est donc pas atteint au bout de 15 semaines. L'agence demande donc un délai supplémentaire.\\
\newpage
  \item  En utilisant la calculatrice, on obtient un nouveau tableau de valeurs  qui permet de répondre à la question :\\

  \begin{center}
 \image{3cm}{annexes/sec10.ps}
 \end{center}

 C'est donc à partir de la 28ème semaine qu'il y aura 70 \% des personnes qui auront pris connaissances  de cette marque. Il faudra donc  10 semaines supplémentaires de campagne.
\end{enumerate}




\vspace{1cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\begin{minipage}{10cm}
  \item L'aire du trapèze est donnée par la différence de l'aire du carré $ABCD$ avec celle du triangle $AMD$.\\

L'aire du carré est 36 unités d'aire.\\
L'aire du triangle $AMD$ est $\dfrac{x\times 6}{2}=3x$.\\

L'aire du trapèze est donc : $36-3x$.
\end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Aire d'un trapèze et d'un triangle}{
L'aire d'un trapèze de base $B$ et $b$ et de hauteur $h$ est donnée par $\dfrac{(b+B)\times h}{2}$. On pouvait utiliser cette formule.... mais pour cela, il faut la connaître ! En revanche, celle d'un triangle est à connaître :$\dfrac{\text{Base}\times\text{hauteur}}{2}$.
}\end{minipage}~\\

  \item Résolution de l'inéquation.\\

  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
   f(x) &\leq& 24 \\
    36-3x&\leq& 24 \\
    -3x &\leq& 24-36\\
    -3x&\leq&-12\\
    x&\geq&\dfrac{-12}{-3}\\
    x&\geq&4
  \end{eqnarray*}
\end{enumerate}

\begin{minipage}{10cm}
Si $x\geq 4$, alors $f(x)\leq 24$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Remarque}{
$x$ est un nombre inférieur ou égal à 6.
}\end{minipage}~\\
\end{document}


